淘寶今起停八達通支付 電商路再受挫 分析：更難打入零售市場 未來定位需更清晰

【明報專訊】「本地薑」八達通今年面對內憂外患，除了其交通工具支付市場上壟斷局面被打破，今日起「港人至愛」內地網購平台淘寶及天貓不再接受八達通付款，雙方結束約4年的支付合作關係。電商作為各大電子支付工具必爭之地，有分析認為，八達通失去淘寶靠山，日後八達通或需逐家逐戶與不同零售品牌洽談接入網上支付事宜，變相拖慢八達通在電商市場的發展。
同暫停接受Jetco付款

今年10月八達通管理層接受訪問時提到，考慮到本港電商發展迅速，希望將八達通的覆蓋率擴至線上店舖，惟近日用戶在淘寶及天貓提交訂單，進入支付寶收銀台時，彈出「自2018年12月31日起，支付寶將無法提供八達通相關服務，請選擇其他支付方式付款」告示。值得留意的是，淘寶及天貓同樣會暫停接受Jetco，據了解，淘寶和天貓上以PPS付款的使用比例遠高於Jetco及八達通。

本報曾就此事向八達通查詢，八達通表示，明年起無法再使用八達通購買淘寶、天貓內貨品，但未有談及當中原因。淘寶發言人表示針對香港用戶，淘寶和天貓支持多種付款方法，包括信用卡、PPS以及AlipayHK，強調會堅持為本地用戶提供更好的購物體驗，簡化用戶的數碼購物過程。

以PPS付款比例超Jetco及八達通

淘寶網在2014年2月開始接受八達通拍手機付款，惟八達通用戶透過支付寶付款到淘寶網平台及天貓商戶，需要繳付手續費，費用為港幣應付購貨金額的1.5%。

然而，2016年下半年起，淘寶接入「親生仔」Alipay HK，用戶可以增值港元至Alipay HK，於淘寶上直接購物，毋須自行兌換人民幣或使用其他方式在內地增值，目前Alipay HK用戶使用港幣餘額在淘寶購物時可免手續費。

方保僑：不利八達通拓展電商市場

香港資訊科技商會榮譽會長方保僑認為，八達通失去與淘寶間「付款閘道」（payment gateway），變相限制八達通使用場景，不利八達通拓展電商市場，同時減少部分來自電商的使用流量。方認為，淘寶及天貓聚集大量零售品牌，日後八達通則須親自與不同零售網店商談接入網上支付系統事宜。

他認為，淘寶與Alipay HK關係較密切，自然較多優惠推廣，冀互相導入用戶流量，帶動其電子錢包使用率，而WeChat Pay HK推出跨境支付服務，目標是吸納到內地旅遊的港人用戶，八達通須尋找更清晰的定位，以便提高其支付工具使用量。

明報記者 李哲毅

抵死最好執柒左佢

淘寶都唔侵八達通玩

由二十年前領先世界，到依家被邊緣化
兩年前仲係乜鳩都無做過，依家先要話追？追唔到了

八達通不思進取，食老本咪咁樣囉

個人資料就識賣。
拎住大舊錢就唔識變革
抵撚死

其實就算八仔一早出手都好
遲早都係俾淘寶踢出局
親生仔一定係最後主流....

樓上成班打手
哩單擺明係強國入咗香港市場後迫人用支那寶微信啦
無啦啦屌八達通轉移視線

打手?
我覺得純粹係智障

同林早洩搞高登一鳩樣

抵死？
唔好唔記得嗰$50按金
乜都唔做食息都夠

諗住食老本食過世呀?

56k 上網好足夠.jpg

你可以用信用卡架姐 屌8達通就係打手
你就真係8達通打手喇

未來幾年劇本

邊緣化八達通/現金消費>支付寶陸續進場>大陸式監控消費

八達通淘寶真係好方便
就係八達通俾到錢用先冇再用支付寶

唔怪得哂八仔不思進取
而係次次想大手革新就比金管局用唔同理由ban
ban 得多d 老屎忽就頹
老屎忽就ban 新人
攪攪下就變到依家咁
至於點解金管局鳩ban 大家明啦

八達通不思進取係事實，中共全力推支付寶取代八達通都係事實，依家只係一齊做啫

養套殺中共幾十年黎都係一直咁玩架啦

pps睇落好快cut
金管局係時間做翻野

Visa MasterCard Contactless

你姓賴?

金融局唔批可以點攪？

政治任務

班支那狗五毛永遠唔提港支金管局瘋狂ban八達通(當然八達通都係仆街賣資料), 不過八達通點會唔想發大黎做， 金額上限都唔俾加， 但支那野一黎到香港， 就全部開綠燈，當日增加八達通金額上限咁多年都唔批， 支那野連住銀行戶口就秒開綠燈， 正仆街

係唔係五毛唔敢講
如果我唔係接觸過八仔既人，我都可能唔知八仔真係試過做野

我都只係睇過節目同報導， 加上限俾人當debit card簡單易做又易賺大錢， 可惜金管局唔批

似乎係想迫人用支付寶

咪同香港情況一樣囉，成班盲反，所有野停濟不前。東方之珠？美食天堂？四小龍？

五毛唔覆唔到

同感, 成班仆街五毛係度轉移視綫
如果真係同邊緣唔邊緣有關, 點解佢唔俾人用PAYPAL 俾錢啊？
擺到明咁玩就係迫你用強國垃圾啦

想知ban啲乜？
本身八達通公司都鳩鳩地
最近先有得上網check用左幾多，隧道收費方式
手機又唔肯埋iphone堆

香港的金融管理局都是支那人話事，點會幫香港人的八達通

香港八達通多年唔肯進步係事實
支那野殺到嚟先開始多動作

ON9仔
用信用卡計匯率再收手續費
貴過八達通比錢多多聲呀

唔怪得佢話要出虛擬debit card

八達通做唔到同smart phone 綁定，直接用apply pay。
好多網上付款都係得credit card, PayPal 果d
2018年仲要係交易收手續費 人地0手續費一兩年時間就打抵你
而家興信用卡自動增值八達通其實ok, 但八達通已經無咩可能同其他支付平台鬧網上支付，敗局已定。

係香港D傻仔用8仔打飛機姐
靠食老本咪咁樣
租佢部商業版8仔機又要比錢

利伸:已轉會支付寶,不知幾方便

嘩 差幾多呀on9仔？
咁既心態唔怪得we7送幾蚊都爭住用啦
垃圾

我情願用八仔，比個1.5%手續費，
都唔想down支付寶

淘寶前幾日先用第一次，無左八仔比錢，唔買嚕。

抵撚死啦 同Samsung pay合作貪小便宜呀啦 iphone冇得加入wallet 已經係死罪啦 仲有前幾年賣我地香港人個人資料 呢間仆街公司唔受下教訓係唔會知死

有中銀卡咪唔洗手續費囉 仲要每3次付款 就會送你$10 同$5 下次用

香港人成日話要引入競爭
做低八達通，香港好快比支那寶同微信全面入侵

hk no IT

x2

還我dr jim

皁洩係 亂黨

Cls。勁多5毛狗又開工啦

屌你老母支那寶直接send俾公安Tim ar

你咁多年唔搞,依家先追仲要手續費

依家要

八達通正正就係香港的寫照

印象八達通都請得多it
當年實習仲講到話難in難入
其實佢地做緊咩

庫房有錢但咩社會問題都解決唔到
不進則退 好多野都落後於人

貪小便宜上支那網買野就預左比人監控

有呀 用哂你地納稅人錢去起人工島囉

仲有起完個沙中線月台又再拆左佢再起過

8達通=港資廢老公司寫照 食老本 食下食下愈食愈少 中資同你分餅仔 你又冇得say no

吸左香港人血咁多年，收到佢皮就真係拍哂手掌。

仲有， credit card又好，自動增值八達通又好，etc也好，你o既個人資料同消費記錄一樣係被record , 即係通哂天，只係一般人唔會去check . 一句以公司數據係私人材產就賣得就賣，你班傻西繼而固步自封啦。

用哂都唔見得解決到住屋問題
工程質素成疑
其實社會問題無錢又解決唔到

你唔講我都唔知,多謝相告

聽講用八達通去淘寶付款要先裝個八達通app然後傻閪閪咁對住個電腦mon掃code先比到錢。

真係要低能嘅先諗得出

只用pps , 其他都唔用

港鐵仲整咩qr code入閘機俾支付寶
但人地就唔俾你個仔玩淘寶
真係笑死我
港鐵又柒

港鐵有得say no唔裝咩

根本特登，逼你轉用支那寶，用信用卡又可以賣你資料，啲人會因為冇八達通唔買咩，我又唔覺喎

八達通出QR code, 手機支付, 即係同支付宝, 即係阿你巴巴對打啦。咁又好難怪人淘宝唔侵你玩喎

支那付款方式全面進場 監控港豬所有交易

今次原因係共產黨要淘寶＄全部要經人民銀行結算引起，
簡單講就係要淘寶資金收歸國內資金
八達通＆銀通個系統係香港結算變左境外資金，
所以就瀨野要係淘寶付費下架

我覺得冇乜問題, 都係咁用8仔比錢

其實嘟卡就點都快過禁個app對qr code既
不過佢個app又無得直接用又無優惠先搞成咁

原來我講漏咗個步驟，應該係 :

先裝個八達通app然後傻閪閪咁對住個電腦mon掃code，再拎張實體八達通卡出嚟再開NFC再拍一下甚至多下先比到錢。

你係要撐就算要搞6個鐘你都可以話無問題嘅

換晒管理層佢啦⋯⋯垃圾8達通

alipay hk 用信用卡咪又係1.5%

金管局批唔批係其中一個原因，但不思進取係火頭，就講個NFC手機支付，google apple你唔簽，係要俾Samsung獨家就已經知道呢間野無可救藥。

唔好on9 la
以為支付寶WeChat pay先會監控你
八達通一樣監足你咁多年

想你增值啊麻, 增值左咪無CHARGE

抵撚死啦,

不嬲都係用PPS找淘寶數

定乜位，八達通都唔會與時並進，淨係識揾位收手續費，其他乜都搞唔出

... 又俾佢收息

一日有學生半價+廢老2蚊

八達通唔進步係一件事，今次淘寶係另一回事

今次擺明係淘寶想踢走八達通，從淘寶到現實生活推支付寶
再深一層，中共掌握支付寶交易紀錄，政策梗係踢走境外畀錢

唔係實名買無留個人資料
介唔介意講下點監？
等大家學下野
等我唔使再on9

以後會被Wechat Pay同支付寶取代，到時換部機就Game Over

正路呀，逼人用翻自己支付工具，唔想可以唔淘寶。

WE7PAY 同支付寶

點整到八仔個學生半價同廢老2蚊
八仔學生半價係地鐵俾出來優惠
地鐵係八仔大股東 除非佢自己放棄

全面入侵
港柒繼續買

強國式侵略行為
又要迫地鐵開支付寶
果頭又閘住八達通無得用淘寶

作為商户
我覺8仔食水好深
售後服務又差
D硬件又落後

有興趣，有冇其他新聞/報導講過？

淘寶竟然係八達通靠山？

邊個分析? 個妓者自己?

八仔一早搞apple pay, android pay,出左國際唔洗睇支那頭啦
而家俾人過橋抽板,真係抵撚死

oepay有入冇出
提唔到款

遲啲wechat pay取替埋八達通
八達通正式收皮

八達通搞Samsung pay都唔搞Apple pay Google pay
執左都唔抵可憐

每張八達通都係獨立既，有曬序號no.，周圍都係cctv，不如你試下作姦犯科後用無記名既八達通周圍買野同搭車，睇下有無差佬穩你囉。

要監你其實會有幾難？

支那寶直接經你手機

同八達通加cctv差好遠 ching

我就係咁既意思

支那寶直接經手機
有機會讀取手機嘅所有嘢
八達通爛卡一張唔會access手機仲要配合cctv

支那寶既監控程度同唔駛留名買既八達通嚴重好多囉大佬，當然要做好事緊係咩都用現金最不留痕跡

FPS

支付寶香港要實名？

八達通賣個人資料賺錢時你出世未？

從來未用過個人八達通
一張有個人資料既車飛
變相俾間公司知道你行蹤
你唔係仲用咁on9下話
咁俾人賣資料都抵啦

如果咁講國泰果單又抵死？

呢d係道德同操守問題，你都顛倒是非黑白

無名八達通好似做唔倒自動增值，個人八達通可以報失，但無名既唔可以

我諗唔明實名有咩唔好，我相信大部分支付工具用實名制會既話一定大大減少社會罪案

無名八達通一樣可以自動增值
不過八達通會視之為有名咭，一樣可以報失

抵撚死
唔好話香港人唔支持
根本自視過高，不思進取

咁講咪姐係有名。私隱係重要，但大把機構有你資料，係個個被害妄想症，鑒硬話支付寶同微信拎資料黎監控，計我話病左唔好去診所啦要登記身分證，買成藥食算啦，八達通銀行卡都唔好用，買個夾萬鎖起d銀紙，出街戴返個頭笠，搭車數下神沙，咪來無影去無蹤囉

認真？而家大陸無社會罪案 ？

賈雨村

我老師無教過我，原來大大減少同無係一樣意思嫁

Ok 講錯自膠
已經大大減少咗架啦？

首先講講洗黑錢，微信錢包入面餘額超過4千銀超過一個星期，佢就要你認證，唔認證就唯有轉返入銀行，銀行有你名。買棵蔥都用qr code，邊有現錢？點洗黑錢？你教我啦不如，如果唔係中央政府會大力支持同推動手機支付咩？

其次，以前多人搶野打劫，依家d人銀包入面都無現錢，打個荷包黎做咩？手機要密碼，入支付寶要密碼，個人轉帳同大額又要第二組密碼，偷部手機黎把撚？況且無時無刻都用緊，點偷？

咁你話有無減少到罪案發生？

低B仔都諗倒啦，你喎 連登仔喎，咁都諗唔明？

我上網買三千蚊野 八達通比唔收手續費都蝕啦 咩回贈都冇

今日起「港人至愛」內地網購平台淘寶及天貓

呢段好似諷刺緊香港人

原來大大減少既意思係老笠同洗黑錢難咗

真係你呢啲低B仔先諗到
得閒睇下新聞上少啲連登啦

你嗡緊乜啊？老笠洗黑錢唔係罪案，唔通濟世為懷先係？

你媽咪無俾錢你配眼鏡定係你閱讀上遇倒咩困難？

該燴囉

其實無八達通支付好多人都會唔用淘寶，支付寶其實好l麻煩

八達通打手 + 撐港撚

兩年前你話出來洗底都仲洗到
兩年啦真係
奶撚到咁, 八達通都仲係咁呀
仲奶呀??

真心一句呀, 邊撚個用八達通淘寶
根本就係太少人用先比人CUT
等收皮啦八達通

仲有講D咩逼你用支付寶淘寶果D先好笑

屌你老母你都淘得寶啦扮咩呀

咁撚巴閉就唔用淘寶啦，逼到你咩如果你本身唔淘野
扮咩支持八達通比人唔侵佢玩, OUT佢出局姐

d logic真係笑死人

我諗佢地唔知雙十一同雙十二淘寶交易金額係幾多，咪會以為人地跪求佢地用淘寶囉，香港有錢啊，依家唔呃等幾時